%здесь будет описана созданная грамматика языка
\section{Практическая часть}
После исследования и анализа структуры языка описания гидрометданных (ЯОД), а также правил написания формальных грамматик и библиотеки ANTLR для СА, пора приступать к разработке формальной грамматики ЯОД, средств для работы с ней и приступать к анализу файлов данных, соответствующих описаниям. 

\subsection{Разработка формальной грамматики ЯОД}
При разработке грамматики для ЯОД на первом этапе было принято решение не реализовывать формализацию ЯОД в ANTLR4 в полном объеме, т.е. исключить группы при построении грамматики. Такое решение обусловлено тем, чтобы была возможность использовать будущий синтаксический анализатор и другие средства для работы с данными специализированных массивов. Описание данных специализированных массивов не включает в себя <<группы>>. И это даст возможность включить разработанные средства в систему АИСОРИ М для опытной эксплуатации. Также, одной из причин является сложность грамматического описания групп. 
 
Первый шаг в данной работе --- разработка формальной грамматики. Т.к. грамматика является набором правил, описывающих синтаксис языка, выясним, какие правила определены в ЯОД. Если они начинаются со строчной буквы --- это правила парсера. С буквы верхнего регистра --- это лексические (токены). Альтернативные правила разделяются с помощью оператора «|». Символы с круглыми скобками группируются в подправила. Все файлы, содержащие ЯОД-описания, описываются следующими правилами:
\begin{enumerate}
	\item ЯОД-файл состоит из строк (правило парсера);
	\item Строка файла описывается несколькими правилами: она описывает или семейство, к которому файл относится, или запись (с ее названием), или элемент, служащий для идентификации экземпляров записи, представления значений наблюденных или вычисленных значений (правило парсера);
	\item Название записи, семейства, элемента записи описывается буквами английского или русского алфавита и не может содержать цифры и в конце каждой строки указывается поясняющий комментарий (правило лексера);
	\item ЯОД-описание в каждой строке может содержать описание количества символов, которыми описывается определенное значение в файле данных (правило парсера);
	\item Количество символов --- всегда описывается числом и не содержит букв (правило лексера).
\end{enumerate} 

С учетом этих правил, была создана грамматика, представленная в листинге~\ref{yaodlangGrammar}.
\begin{Program}
	\begin{MyCode}
// грамматика для ЯОД 	
grammar Yaodlang;
yaodfile : yaodline * EOF;
yaodline : 'FAMILY' family=ID format=FORMAT ';' NL  #familyheader
| 'RECORDS;' comment=(LINE_COMMENT| NL)			    #records
| 'RECORD ' recordname=ID ';' comment=(LINE_COMMENT| NL)	#recordname
| 'CHA' '(' chid=ID ')' id=ID format=FORMAT+ na='NA'? ';' 
                                 comment=(LINE_COMMENT| NL) #chaline
| 'KEY' '(' keyid=ID ')' id=ID format=FORMAT+';'
                                 comment=(LINE_COMMENT| NL) #keyline
| 'MIT'  id=ID format=FORMAT+ ';' comment=(LINE_COMMENT| NL)	#mitline
| 'END' ID ';' comment=(LINE_COMMENT| NL)		#endrecord
| comment=LINE_COMMENT				#lcomment
| NL            						#nl1  ;
ID : (LETTER)+ (LETTER | DIGIT)* ;
FORMAT : ID '(' NUMBER ',' NUMBER ')'
| ID '(' NUMBER ')'  ;
NUMBER : DIGIT+ ;
LINE_COMMENT : '//' (~[\r\n])* NL ;
fragment LETTER : [A-Za-z_абвгдеёжзиклмнопрстуфхцчшщъыьэюя
					АБВГДЕЁЖЗИКЛМНОПРСТУФХЦЧШЩЪЫЬЭЮЯ] ;
fragment DIGIT : [0-9]+;
NL : '\r'? '\n' ; 
WS : [ \t]+ -> skip ;
	\end{MyCode}
\caption{Грамматика ЯОД}
\label{yaodlangGrammar}
\end{Program}

Строки с одиночным и кавычками являются лексемами, представляющими ключевые слова в языке DSL. Ссылки на \verb|LINE_COMMENT, NUMBER, DIGIT|, \verb|LETTER| — это ссылки на целые лексемы. Правило WS соответствует пробелу, но команда skip позволяет анализатору не видеть эти символы. Т.о., парсер не должен проверять пробелы между всеми элементами правила.

\verb|grammar Yaodlang;| --- инициализирут грамматику с именем YaodLang.
\verb|yaodfile : yaodline * EOF;| --- говорит о том, что ЯОД-файл описаний состоит из строк и символа конца файла. 
Далее определяется, как выглядят строки файла. Строка может описываться разными структурами, все они перечислены через символ <<|>>.

\verb|'FAMILY' family=ID format=FORMAT ';' NL  #familyheader| --- означает, что в строке указано константное слово <<FAMILY>>, после которого пишется название(или имя) семейства, которое описывается лексемой ID и которое можно получить в дальнейшем в коде программы через переменную family. После названия семейства указывается формат, который будет доступен в java-программе посредством переменной format. Формат описан в грамматике лексемой FORMAT.
 
Лексема \verb|ID| --- состоит из других лексем: (LETTER)+ (LETTER | DIGIT)*. LETTER  обязательно встречается в ID хотя бы один раз, после нее в ID может идти как снова лексема LETTER, так и DIGIT, а символ <<*>> подразумевает, что конструкция (LETTER | DIGIT)* может встретится в ID, а может и нет.

\verb|LETTER| --- фрагмент состоит из символов (букв) русского или английского алфавита.
\verb|DIGITS| --- описывает цифры от 0 до 9.
\verb|NL| --- лексема, описывающая переход на следующую строку. 

Остальные варианты строк yaodline описываются аналогичным образом. Также, в грамматике для строк  сделано несколько меток (оператор \verb|#|), которые позволят в коде напрямую извлекать из файла настроек нужные поля. В качестве примера можно привести метку \verb|#familyheader|.

Грамматика будет храниться в файле Yaodlang с расширением .g4.

\subsection{Cинтаксический анализатор для формальной грамматики}

Для создания синтаксического анализатора необходимо установить библиотеку ANTLR на компьютер. Для этого нужно задать путь до нее в переменной CLASSPATH. Для генерации файлов синтаксического анализатора необходимо установить команду  
\begin{Verbatim}
  antlr4 = java -jar antlr4-4.7.1-complete.jar
\end{Verbatim}
и запустить ее с указанием файла грамматики YaodLang.g4 (см. листинг ниже).

\begin{MyCode}
	antlr4 YaodLang.g4
\end{MyCode}

Или, если явно использовать JAR-файл, необходимо вызвать Java со следующей опцией \verb|"-cp"|, предполагая, что вызов идет из каталога, где находится antlr.jar (см. листинг ниже):
\begin{MyCode}
	java -cp antlr-3.2.jar org.antlr.Tool YaodLang.g4
\end{MyCode}

Таким образом, была создана следующая структура файлов (рисунок ~\ref{fig:antlrclasses}):
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{pics/antlrclasses}
	\caption{Классы Java, сгенерированные по грамматике}
	\label{fig:antlrclasses}
\end{figure}

Синтаксический анализатор представляет собой классы, описывающие лексер, парсер, визитор, токены. 

\begin{enumerate}
	\item Yaodlang.tokens, YaodlangLexer.tokens — это вспомогательные классы, которые содержат информацию о токенах. ANTLR присваивает номер типа лексемы для каждого определяемого маркера и сохраняет эти значения в этом файле. Это необходимо при разделении большой грамматики на меньшие, ANTLR может синхронизировать все номера типов маркеров;
	\item YaodlangBaseListener.java, YaodlangBaseVisitor.java — набор пустых реализаций по умолчанию. Этот класс облегчает программисту переопределение
	только тех обратных вызовов, в которых он заинтересован;
	\item YaodlangListener.java, YaodlangVisitor.java — это классы, содержащие описания методов, которые позволяют выполнять определенный действия при	обходе синтаксического дерева. Интерфейс, описывающий функции обратного вызова, который можно реализовать;
	\item YaodlangLexer.java — это описание класса лексера, или лексического анализатора, отвечающего грамматике Yaodlang.g4; 
	\item YaodlangParser.java — это описание класса парсера, то есть синтаксического анализатора, отвечающего грамматике Yaodlang.g4.
\end{enumerate}

Поскольку, сами по себе данные классы ничего не делают, необходимо создать библиотеку классов, которые будут содержать основные методы для извлечения необходимой информации из ЯОД-описаний. Но перед этим, нужно описать 2 класса: YaodLine.java и YaodFile.java. 

Класс YaodFile.java описывает файл ЯОД-описаний, его общую структуру. Как известно, в описании хранится строковое название семейства описаний, набор атрибутов для семейства, список ЯОД-строк, строковое описание записи.

А класс YaodLine.java описывает общее устройство ЯОД-строки: строковое значение элемента (является ли элемент файла данных основным (MIT), ключевым (KEY) и т.д.), id элемента, название элемента данных (например, ГОД, НОМЕР СТАНЦИИ), набор атрибутов для элемента данных, комментарий.  

Далее, в классе YaodlangBaseVisitor (который обходит по синтаксическому дереву грамматики) необходимо прописать проход по ЯОД-описанию и связать поля классов YaodLine.java и YaodFile.java с информацией, считанной из грамматики. После этого, библиотека классов, которая будет разрабатываться следующей, начнет использовать внутри собственной обработки методы синтаксического анализатора. 

Фрагмент кода класса  YaodlangBaseVisitor.java можно увидеть в листинге~\ref{code:visitor}:
\begin{Program}[H] 
	\caption{Фрагмент класса YaodlangBaseVisitor.java} \label{code:visitor} 
\begin{MyCode}
/**
* Метод проходит по описанию семейства в ЯОД-описании (метод СА)
* <p> The default implementation returns the result of calling
* {@link #visitChildren} on {@code ctx}.</p>
*/
@Override
public T visitFamilyheader(YaodlangParser.FamilyheaderContext ctx) {
/*получаем название семейства ЯОД*/
String id = ctx.family.getText(); yaodFile.setFamily(id);
try {
/*получаем значение формата*/
 String keyFormat = ctx.FORMAT().getText()
 .substring(0, ctx.FORMAT().getText().indexOf("("));
 Integer valueFormat = Integer.valueOf(ctx.FORMAT()
 .getText().substring(ctx.FORMAT().getText()
  .indexOf("(") + 1, ctx.FORMAT().getText().indexOf(")")));
	yaodFile.getFormat().put(keyFormat, valueFormat);
} catch (Exception e) {
  Logger.getLogger(YaodlangBaseVisitor.class.getName())
  .log(Level.SEVERE, null, e); e.printStackTrace();
 }
 return visitChildren(ctx);  }
\end{MyCode}
\end{Program}

В итоге, был разработан цельный синтаксический анализатор формальной грамматики ЯОД. Следующим шагом будет разработка библиотеки классов для работы с ним.


\subsection{Библиотека классов для работы с синтаксическим анализатором}
Как упоминалось ранее, для того, чтобы извлекать необходимую информацию из ЯОД-описаний (например, название семейства ЯОД-описаний и т.д.) необходимо разработать соответствующие методы. ЯОД-описания, как правило, хранят в себе следующую информацию интересную для пользователей:
\begin{enumerate}
	\item Название семейства описаний, названия записей;
	\item Идентификатор записи фиксированной или переменной длины;
	\item Размер записи (в кол-ве символов). Каждая запись начинается с новой строки;
	\item Какие параметры описывает файл данных;
	\item Сколько символов приходится на каждый из параметров;
	\item Выявления описания параметров из комментариев;
	\item Какие элементы являются ключевыми, какие основными и т.д.
\end{enumerate}

Программный код чтения грамматики и создание объекта YaodFile представлено в листинге~\ref{code:tree}:

\begin{Program}[H] 
	\caption{Чтение и распознавание грамматики} \label{code:tree} 
\begin{MyCode}
CharStream input = CharStreams.fromStream(new 
   FileInputStream(yaodFileName), Charset.forName("Cp1251"));
YaodlangLexer lexer = new YaodlangLexer(input);
CommonTokenStream tokens = new CommonTokenStream(lexer);
YaodlangParser parser = new YaodlangParser(tokens);
ParseTree tree = parser.yaodfile();
YaodlangBaseVisitor eval = new YaodlangBaseVisitor();
eval.visit(tree);
yaodFile = eval.getYaodFile();
\end{MyCode}
\end{Program}

Чтобы оперировать указанной выше информацией при анализе файлов данных, необходимо реализовать полный комплект методов, которые будут входить в разрабатываемую библиотеку, а именно: 

\begin{enumerate}
	\item Представление ЯОД-описания в виде совокупности классов;
	\item Метод распознавания названий записей, семейств описаний, идентификаторов (фиксированной или переменной длины записей);
	\item Метод получающий размер одной записи в файле данных согласно описанию, длину конкретного параметра в записи;
	\item Метод получения списка ключевых элементов записи (KEY), основных элементов (MIT) и т.д.;
	\item Метод, проверяющий корретность данных: соответствует ли структура файла данных описанию, совпадает ли количество символов, приходящихся на одну запись с количеством, указанным в описании;
	\item Методы, получающие конкретный параметр из файла данных: например, номер станции, год, месяц, день (постоянные параметры для любого ЯОД-описания) и т.д.
	\item Метод, производящий парсинг файла данных в соответствии с его ЯОД-описанием (ключевой метод библиотеки);
	\item Методы, осуществляющие проход по дереву, которое строит синтаксический анализатор (для определения структуры файла данных);
	\item Метод получения комментариев (расшифровок) параметров записи.
\end{enumerate}

Все разработанные методы упаковываются в jar-архив (библиотеку), который можно внедрять в любое приложение. 

Реализация указанных методов производилась на языке высокого уровня Java в среде разработки Netbeans 8.2. Пример метода,подсчитывающего общую длину одной записи  представлен в линстинге~\ref{code:recordcount}, а метода парсинга файла данных в соответствии с ЯОД-описанием --- в приложении A.

\begin{Program}[H] 
	\caption{Получение общей длины одной записи} \label{code:recordcount} 
	\begin{MyCode}
public int countRecordLength(YaodFile yaodFile) {
int len = 0;
if (yaodFile == null) {
	Logger.getLogger(ProcessingManager.class.getName())
	   .log(Level.SEVERE, null, "Объект YaodFile - null!");
} else {
  try {
	 List<YaodLine> yaodLines = yaodFile.getLines();
	 if (yaodLines != null) {
	   if (yaodLines.size() > 0) {
		for (YaodLine yl : yaodLines) {
		/*берем только тот элемент,
		 у которого ключ равен FA, FC или BI*/
			for (Map.Entry<String, Double> entry :
			  yl.getValues().entrySet()) {
				if (entry.getKey().contains("FA") ||
				   entry.getKey().contains("BI")
				   || entry.getKey().contains("FC")) {
					 int val = entry
						  .getValue().intValue();
					/*наращиваем длину*/
					 len += val;
				   }
				}
		}
	  } else {
		 System.out.println("yaodLines.size() = 0");
	  }
        /*дальнейшая часть кода не несет смысловой нагрузки*/
}
	\end{MyCode}
\end{Program}

Таким образом, была разработана библиотека классов, синтаксический анализатор для работы с формальной грамматикой ЯОД-описаний. Структура пакетов библиотеки представлена ниже на рисунке ~\ref{fig:library}):
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{pics/library}
	\caption{Библиотека классов для работы с ЯОД}
	\label{fig:library}
\end{figure}


\subsection{Приложение для работы с формальной грамматикой}
На основе созданных классов синтаксического анализатора, можно приступать к созданию приложения для работы с ним. 

Разрабатываемое приложение должно:
\begin{enumerate}
	\item Обеспечивать разбор файла с данными по соответствующему ЯОД-опи\-са\-нию в соответствии с грамматикой;
	\item Осуществлять выборку данных в соответсвии с задаными критериями (параметры выборки могут находится в определенном диапазоне значений и т.д.) и вести подсчет найденных записей;
	\item Давать возможность просматривать,изменять ЯОД-описание файла данных;
	\item Предоставлять пользователю возможность наблюдать графически динамику изменения различных параметров (как правило, основных) файла данных. 
\end{enumerate} 

При запуске приложения пользователь должен получить возможность выбрать нужное ему ЯОД-описание. Для этого ему необходимо будет нажать на кнопку <<Выбрать описание>> (рисунок ~\ref{fig:choiceOfYaod}), после чего откроется панель, позволяющая найти файл на компьютере(рисунок ~\ref{fig:choiceYaodFile}).

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{pics/choiceOfYaod}
	\caption{Стартовая панель перед выбором ЯОД-описания}
	\label{fig:choiceOfYaod}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{pics/choiceYaodFile}
	\caption{Выбор ЯОД-описания}
	\label{fig:choiceYaodFile}
\end{figure}

Когда описание выбрано, станут доступными 2 функции, а именно: кнопка <<Просмотр и редактирование>> описания и кнопка <<Выбрать данные>>, позволяющая выбрать необходимый файл данных (рисунок ~\ref{fig:afterYaodChoice}).

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{pics/afterYaodChoice}
	\caption{Стартовая панель после выбора ЯОД-описания}
	\label{fig:afterYaodChoice}
\end{figure}

Кнопка <<Просмотр и редактирование>> (рисунок ~\ref{fig:yaoddescription}) дает возможность просмотреть содержание файла ЯОД-описания изменить его содержимое с последующим сохранением изменений (в данном окне кнопка <<Сохранить файл>> фиксирует изменения в ЯОД-описании). 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{pics/yaoddescription}
	\caption{Визуализация ЯОД-описания}
	\label{fig:yaoddescription}
\end{figure}

Кнопка <<Выбрать данные>> дает пользователю возможность получить желаемый файл данных для заданного описания. Выбрав файл таким же образом, как и файл описания, то есть через панель (аналогично рисунку ~\ref{fig:choiceYaodFile}) можно приступить к его разбору. 

Разбор файла представляет собой визуализацию его содержимого в табличной форме (рисунок ~\ref{fig:razbor}) с возможностью сортировки и фильтрации отображаемых данных. В появившемся окне разбора справа расположена таблица с данными, слева --- краткая информация о выбранном файле данных, а именно: название файла, какому ЯОД-описанию оно соответствует и сколько символов приходится на одну запись в соответствии с описанием. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/razbor}
	\caption{Разбор файла данных}
	\label{fig:razbor}
\end{figure}

Также, ниже краткой информации о файле располагаются 2 вкладки. Рассмотрим их подробней. 

Первая из них, <<Выборка>>, позволяет пользователю задать диапазоны значений некоторых полей для сортировки и выборки по ключевым полям в таблице. Большинство файлов с данными описывают параметры наблюдений, куда входят ключевые элементы, например, год, в котором проводилось наблюдение, месяц, день, а также номер наблюдательной станции. Они обозначаются зарезервированным словом KEY в ЯОД-описании. Остальные параметры являются значениями наблюденных или измеренных параметров (зарезервированные CHA, MIT и т.д. элементы). 

Разработанное приложение позволяет делать выборку по полученным параметрам: смотреть данные за определенные временные промежутки, по определенной станции. Для этого во вкладке <<Выборка>> необходимо выбрать поле, по которому нужно сортировать, поставив <<галочку>> рядом с его названием и после этого можно задать диапазон (или просто отдельно нижнюю или верхнюю границу). В примере, отображенном на рисунке~\ref{fig:criterionOfSearch}, фильтрация происходит по номеру станции, году, по месяцу и также можно уточнить конкретную дату. Можно фильтровать как по всем критериям сразу, так и по отдельности.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{pics/criterionOfSearch}
	\caption{Критерии поиска и подсчет результата}
	\label{fig:criterionOfSearch}
\end{figure}


Затем, когда условия выборки/поиска заданы, по нажатию кнопки <<Получить>>, результат отобразится в таблице. Ниже таблицы задания значений ведется подсчет количества отображаемого результата (рисунок ~\ref{fig:search}). 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/search}
	\caption{Выборка данных по критериям}
	\label{fig:search}
\end{figure}

Кнопка <<Сбросить>> сбрасывает все критерии поиска, возвращая таблицу в исходное состояние. 

Вторая вкладка, <<Отображение>>, позволяет выбрать, какие колонки таблицы (или поля из данных) включить в оторажаемый результат. По умолчанию, в исходной таблице и результирующей выборке таблица отображает все поля. Это также видно на самой панели в данной вкладке: все поля отмечены как выбранные (рисунок ~\ref{fig:checkbox}):
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{pics/checkbox}
	\caption{Вкладка <<Отображение>> по умолчанию}
	\label{fig:checkbox}
\end{figure}

Стоит лишь убрать <<галочку>> на одном из полей и нажать кнопку <<Применить>> и выбранная колонка исчезнет из результирующей таблицы (рисунки ~\ref{fig:beforeCheckbox} и~\ref{fig:afterCheckbox} это демонстрируют):
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/beforeCheckbox}
	\caption{Таблица результата ДО}
	\label{fig:beforeCheckbox}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/afterCheckbox}
	\caption{Таблица результата ПОСЛЕ}
	\label{fig:afterCheckbox}
\end{figure}

Кнопка <<Отмена>> возвращает все в режим по умолчанию, т.е. все колонки являются видимыми.

Еще одна опция интерфейса позволяет делать экспорт данных таблицы в форматы CSV, TSV. Для этого на панели расположен выпадающий список, содержащий наименования форматов. Пользователь должен выбрать один из предложенных и подтвердить выбор нажатием на название формата. Если экспорт прошел без ошибок, на экране появится сообщение об успешном экспорте (см. рисунок \ref{fig:export}). 

По умолчанию, экспорт производится в домашний каталог операционной системы. 

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/export}
	\caption{Успешный экспорт}
	\label{fig:export}
\end{figure}

Также, интерфейс дает возможность пользователю посмотреть динамику изменения различных величин в виде графиков. Например, как изменяются измеренные значения от <<ключевых>> элементов или гистограмму вычисленных параметров. Для построения таких графиков использовалась библиотека JFreeChart. Для того, чтобы перейти в режим построения графиков, на вкладке <<Выборка>> нужно нажать кнопку <<Режим визуализации>>. По нажатию происходит переход на новое окно, при этом, окно с вкладками остается открытым. Новое окно, с помощью которого пользователь сможет построить график, указано на рисунке ниже:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{pics/graphicFrame}
	\caption{Окно построения графиков}
	\label{fig:graphicFrame}
\end{figure}

Приложение позволяет строить 2 вида графиков: линейный и гистограмму. В панели, отмеченной меткой <<Линейная зависимость>> отображается зависимость основных элементов ЯОД-описания от ключевых элементов (причем, все ключевые элементы должны быть зафиксированы). А в панели с меткой <<Гистограммы>> можно увидеть распределение основных элементов при фиксированном или нефиксированном значении ключей. Рассмотрим каждую панель более подробно.

Панель <<Линейная зависимость>>: позволяет отображать динамику изменения элементов файла данных, помеченных в ЯОД-описании как MIT (основной) от фиксированных значений KEY-элементов (ключевых). Задание значений ключевых элементов происходит в таблице под меткой <<Ключевой параметр (ось Х)>>. Необходимо указать значения всех элементов, кроме отображаемого на графике. Зафиксировать значения неотображаемых параметров необходимо. Тот элемент, который будет отображен, нужно выделить <<галочкой>> в таблице.

Зависимая величина, отображаемая по оси У, выбирается из списка. Например, пользователь хочет посмотреть изменение параметра ТЕВМАКСТ (Максимальная температура воздуха) по ГОДам. Для этого, необходимо в списке справа выбрать ТЕВМАКСТ, а затем в таблице выделить <<галочкой>> параметр ГОД, после чего задать значения остальным элементам таблицы: конкретное значение месяца, дня и нужный номер станции (см. рисунок~\ref{fig:linearParams}).

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/linearParams}
	\caption{Задание параметров для линейного графика}
	\label{fig:linearParams}
\end{figure}

После чего кнопка <<XY-график>> становится активной и по ее нажатию отображается график (как показано на рисунке~\ref{fig:lineargraphic}):

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{pics/graphic}
	\caption{Динамика изменения параметра ТЕВМАКСТ по годам}
	\label{fig:lineargraphic}
\end{figure}

Панель <<Гистограммы>> позволяет просмотреть гистограмму распределения значений выбранного параметра(элемента MIT) при заданных ограничениях. Панель задания параметров для гистограмм можно увидеть на рисунке:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/histogrampanel}
	\caption{Панель задания параметров для гистограммы}
	\label{fig:histogrampanel}
\end{figure}

В списке слева выбирается параметр, который станет отображаться. Список состоит исключительно из элементов MIT (основных). Далее, в таблице слева нужно зафиксировать значения ключей, которые учтутся при отрисовке гистограммы. Здесь необязательно фиксировать все значения ключевых параметров. Достаточно будет зафиксировать какой-либо один из них или парочку. После всего этого, нужно определить количество диапазонов, неоходимых для построения. По умолчанию, количество диапазонов высчитывается по правилу Стерджесса для определения числа диапазонов. Т.е. количество диапазонов по умолчанию будет равно 1+[lnN/ln2], где N-количество записей в файле данных, а квадратные скобки означают взятие целой части. 

Например, пользователю необходимо увидеть распределение значений параметра ТЕВМАКСТ с условием, что данные должны быть в диапазона с 5 по 7 месяц в интервале с 1958 по 1960 года. Для этого отмечаем ТЕВМАКСТ в списке, выбранные ограничения ключевых элементов отмечаем <<галочкой>> в таблице справа, затем задаем значения им и напоследок устанавливаем либо желаемое количество диапазонов, либо оставляем высчитанное по умолчанию значение 14 (см. рисунок~\ref{fig:histogramParams}). 
\begin{figure}[H]
 	\centering
 	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/histogramParams}
 	\caption{Задание параметров для гистограммы}
 	\label{fig:histogramParams}
\end{figure}

И получаем результат, который можно увидеть на рисунке~\ref{fig:histogram}:

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{pics/histogram}
	\caption{Распределение Максимальной температуры воздуха}
	\label{fig:histogram}
\end{figure}

Таким образом, было реализовано java-приложение, позволяющее осуществлять полный разбор файла данных по его ЯОД-описанию, сортировать данные и осуществлять поиск нужной записи из большого объема, экспортировать результат в файл на компьютере и наблюдать динамику изменения величин в графическом виде.
